[ 贏國版網23]國家版權局約談短視頻平台：不得濫用避風港規則

今年7月，國家版權局、國家互聯網信息辦公室、工業和信息化部、公安部聯合開展打擊網絡侵權盜版“劍網2018”專項行動，將短視頻版權專項整治作為專項行動的重點任務，並將短視頻平台企業列為專項行動重點監管對象，著力強化對短視頻企業的版權監管。

9月14日，針對重點短視頻平台企業在專項整治中的自查自糾情況和存在的突出版權問題，國家版權局在京約談了抖音短視頻、快手、西瓜視頻、火山小視頻、美拍、秒拍、微視、梨視頻、小影、56視頻、火螢、快視頻、嗶哩嗶哩、土豆、好看視頻等15家重點短視頻平台企業。

國家版權局相關負責人要求相關短視頻平台企業要進一步提高版權保護意識，切實加強版權制度建設，全面履行企業主體責任。

一是加強內容版權管理，要堅持先授權後傳播的著作權法基本原則，規範內容版權管理使用制度，未經授權不得直接複製、表演、傳播他人影視、音樂、攝影、文字等作品，不得以用戶上傳為名、濫用“避風港”規則對他人作品進行侵權傳播；

二是加強維權管理，要完善版權投訴處理機制，履行好法定的“通知——刪除”義務，及時受理權利人的通知投訴，並快速移除相關侵權作品或斷開相關侵權鏈接；

三是加強侵權處置，採取有效措施防止用戶未經許可違法上傳、分享他人作品的行為，特別是以合理使用為名對他人作品刪減改編並通過網絡傳播的行為。 對於多次侵權被投訴的用戶，應當採取列入黑名單、暫停或者終止服務等處罰措施；

四是加強社會共治，對國家版權局發布的重點保護預警作品及權利人提交的熱播熱映作品，要加強版權審核並及時處置。 要履行好違法犯罪線索報告和配合調查義務，完整保存用戶註冊信息，及時提供相關線索信息，對涉嫌嚴重侵權的用戶及時向版權執法部門進行舉報，版權執法部門將依法嚴厲查處，對於情節嚴重的將移交公安機關予以刑事處理。

下一階段，國家版權局將重點打擊短視頻領域侵權盜版行為，引導短視頻平台企業規範版權授權和傳播規則，強化版權保護行業自律，推動相關權利人組織與短視頻企業建立版權保護合作機制，推動短視頻行業健康發展，為廣大網民提供風清氣正的網絡版權環境。

eu都article 13